\chapter*{Préface de la version révisée}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Préface de la version révisée}

Plus de vingt-cinq ans se sont écoulés depuis la première parution de \textit{Symétries et Moment}.
Puisque cet ouvrage continue d'être distribué,
il m'a semblé indispensable d'en proposer une version corrigée,
par simple souci de rigueur académique.
Cette révision s'est donc attachée à un double objectif :
nettoyer le texte des nombreuses coquilles qui l'émaillaient et,
plus important encore,
rectifier une erreur mathématique dans la définition de la cohomologie cubique présentée en annexe.
Le lecteur ne trouvera donc ici aucune modification du propos scientifique :
le corps du texte,
les démonstrations et l'approche mathématique restent fidèles à l'édition de 2000.

Il est important de replacer ce livre dans son contexte historique.
Le domaine de la difféologie,
qui sous-tend une partie de l'approche de ce livre,
a connu une évolution remarquable depuis sa publication.
De nombreux travaux indépendants,
menés par une communauté de chercheurs dynamique,
ont largement enrichi et dépassé les concepts esquissés ici.
En ce sens,
cet ouvrage doit être considéré aujourd'hui comme un jalon historique plutôt que comme une référence sur l'état de l'art en la matière.

Cette perspective historique est aussi l'occasion pour moi d'annoncer que mes réflexions sur ces sujets ont continué d'évoluer.
Je travaille actuellement à un nouvel ouvrage,
intitulé \textit{The Geometry of Motion},
qui incorporera une synthèse moderne de la géométrie et de la mécanique,
intégrant les développements de ces dernières décennies.

Je remercie les lecteurs pour leur fidélité et j'espère que cette version corrigée leur offrira une lecture plus fluide et plus agréable.

\vfill
\begin{flushright}
  Patrick Iglesias-Zemmour \\
  Saint-Cannat, Décembre 2025
\end{flushright}
